# 实验6（期末考核） 基于Oracle数据库的商品销售系统的设计

- 设计一套基于Oracle数据库的商品销售系统的数据库设计方案。
  - 表及表空间设计方案。至少两个表空间，至少4张表，总的模拟数据量不少于10万条。
  - 设计权限及用户分配方案。至少两个用户。
  - 在数据库中建立一个程序包，在包中用PL/SQL语言设计一些存储过程和函数，实现比较复杂的业务逻辑。
  - 设计一套数据库的备份方案。

学号：202010414406
姓名：贾丫丫

## 期末考核要求

- 实验在自己的计算机上完成。
- 文档`必须提交`到你的oracle项目中的test6目录中。test6目录中必须至少有3个文件：
  - test6.md主文件。
  - 数据库创建和维护用的脚本文件*.sql。
  - [test6_design.docx](./test6_design.docx)，学校格式的完整报告。
- 文档中所有设计和数据都必须是独立完成的真实实验结果。不得抄袭，杜撰。
- 提交时间： 2023-5-26日前


## 评分标准


| 评分项   | 评分标准                                 | 满分 |
|:--------|----------------------------------------|:----|
| 文档整体 | 文档内容详实、规范，美观大方 | 10 |
| 表设计   | 表设计及表空间设计合理，样例数据合理 | 20 |
| 用户管理 | 权限及用户分配方案设计正确 | 20 |
| PL/SQL设计 | 存储过程和函数设计正确 | 30 |
| 备份方案 | 备份方案设计正确 | 20 |


## 设计过程：

### 表空间设计方案：
系统设计的表有 顾客表、员工表、商品表、订单表、订单详细表、销售记录表

我将用户表和员工表同属于一个表空间

商品表 单独表空间

订单表、订单详细表  单独表空间

销售记录表  单独表空间

#### 顾客和员工表空间

```
CREATE TABLESPACE user_tablespace 
DATAFILE 'user_tablespace.dbf' 
SIZE 500M 
AUTOEXTEND ON 
NEXT 50M 
MAXSIZE UNLIMITED
```

#### 商品表空间


```
CREATE TABLESPACE produect_tablespace 
DATAFILE 'producet_tablespace.dat' 
SIZE 500M 
AUTOEXTEND ON 
NEXT 50M 
MAXSIZE UNLIMITED;
```

#### 订单表与订单详细表空间

```
CREATE TABLESPACE order_tablespace 
DATAFILE 'order_tablespace.dat' 
SIZE 500M 
AUTOEXTEND ON 
NEXT 50M 
MAXSIZE UNLIMITED;
```

#### 销售记录表空间

```
CREATE TABLESPACE sales_record_tablespace 
DATAFILE 'sales_record_tablespace.dat' 
SIZE 500M 
AUTOEXTEND ON 
NEXT 50M 
MAXSIZE UNLIMITED;
```

### 表设计：

#### 商品表

```
CREATE TABLE products (
    product_id NUMBER(10) GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
    product_name VARCHAR2(100) NOT NULL,
    description VARCHAR2(500),
    price NUMBER(10,2) NOT NULL,
    product_image VARCHAR2(200)
)
TABLESPACE produect_tablespace;
```

#### 顾客表

```
CREATE TABLE customers (
    customer_id NUMBER(10) GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
    name VARCHAR2(100) NOT NULL,
    address VARCHAR2(200),
    phone VARCHAR2(20)
)
TABLESPACE user_tablespace;
```

#### 员工表

```
CREATE TABLE employees (
    employee_id NUMBER(10) GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
    first_name VARCHAR2(50) NOT NULL,
    last_name VARCHAR2(50) NOT NULL,
    email VARCHAR2(100),
    phone VARCHAR2(20),
    hire_date DATE NOT NULL,
    salary NUMBER(10, 2) NOT NULL,
    commission_rate NUMBER(5, 2) NOT NULL,
    create_date DATE NOT NULL
)
TABLESPACE user_tablespace;
```

#### 订单表

```
CREATE TABLE orders (
    order_id NUMBER(10) GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
    customer_id NUMBER(10) NOT NULL,
    create_date DATE NOT NULL,
    total_price NUMBER(10,2) NOT NULL,
    FOREIGN KEY (customer_id) REFERENCES customers(customer_id)
)
TABLESPACE order_tablespace;
```

#### 订单详细表

```
CREATE TABLE order_details (
    order_detail_id NUMBER(10) GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
    order_id NUMBER(10) NOT NULL,
    product_id NUMBER(10) NOT NULL,
    quantity NUMBER(10) NOT NULL,
    price NUMBER(10,2) NOT NULL,
    FOREIGN KEY (order_id) REFERENCES orders(order_id),
    FOREIGN KEY (product_id) REFERENCES products(product_id)
)
TABLESPACE order_tablespace;
```

#### 销售记录表

```
CREATE TABLE sales_records (
    sales_record_id NUMBER GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
    order_id NUMBER,
    product_id NUMBER,
    quantity NUMBER,
    unit_price NUMBER,
    total_price NUMBER,
    employee_id NUMBER(10),
    sales_date DATE,
    FOREIGN KEY (order_id) REFERENCES orders(order_id),
    FOREIGN KEY (product_id) REFERENCES products(product_id),
    FOREIGN KEY (employee_id) REFERENCES employees(employee_id)
)
TABLESPACE sales_record_tablespace;
```



### 权限和用户分配方案：

系统有员工、顾客、管理员三个用户

#### 创建管理员用户

```
CREATE USER c##sales_admin IDENTIFIED BY 123456;
```

##### 管理员能对系统内所有的表能进行访问

```
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON customers TO c##sales_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON employees TO c##sales_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON products TO c##sales_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON orders TO c##sales_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON order_details TO c##sales_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON sales_records TO c##sales_admin;
```

#### 创建员工用户

```
CREATE USER c##employees IDENTIFIED BY 123456;
```

##### 员工的权限

员工可能需要查看和修改商品表、订单表、订单详细表和销售记录表，但他们不应该能够访问用户表或者员工表

```
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON products TO c##employees;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE ON orders TO c##employees;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE ON order_details TO c##employees;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE ON sales_records TO c##employees;
```

#### 创建顾客用户

```
CREATE USER c##customers IDENTIFIED BY 123456;
```

##### 顾客的权限 

1、顾客应该可以查看商品表信息
2、顾客只能查看自己的订单相关信息，至于其他表没有权限访问

```
GRANT SELECT  ON products TO c##customers;
```

##### 创建顾客查询自己订单视图

在查询时，将具体的顾客ID作为参数传入

```
CREATE VIEW customer_orders AS
SELECT o.order_id, o.create_date, o.total_price
FROM orders o
JOIN customers c ON o.customer_id = c.customer_id
WHERE c.customer_id = :customer_id; 
```

##### 在操作的时候执行

```
SELECT * FROM customer_orders WHERE customer_id = :customer_id;
```



### 表数据模拟

#### 生成10W条顾客数据

```
BEGIN
  FOR i IN 1..100000 LOOP
    INSERT INTO customers (name, address, phone)
    VALUES ('Customer ' || i, 'Address ' || i, 'Contact ' || i);
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```

#### 生成10W条的员工数据

```
BEGIN
  FOR i IN 1..100000 LOOP
    INSERT INTO employees (
      first_name,
      last_name,
      email,
      phone,
      hire_date,
      salary,
      commission_rate,
      create_date
    )
    VALUES (
      'First' || i,                     
      'Last' || i,                      
      'email' || i || '@example.com',   
      '123-456-789' || i,              
      TRUNC(SYSDATE) - i,               
      ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(3000, 8000), 2),   
      ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 20), 2),      
      TRUNC(SYSDATE)                    
    );
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```

#### 生成10W条的商品数据

```
BEGIN
  FOR i IN 1..100000 LOOP
    INSERT INTO products (product_name, description, price, product_image)
    VALUES ('Product ' || i, 'Description for product ' || i, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 100), 2), 'Product image ' || i);
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```

#### 生成10W条的订单表和订单详细表的数据

```
BEGIN
  FOR i IN 1..100000 LOOP
    -- 创建订单
    INSERT INTO orders (customer_id, create_date, total_price)
    VALUES (ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100000)), SYSDATE, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(100, 1000), 2));
    
    -- 创建订单详细
    FOR j IN 1..ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 10)) LOOP
      INSERT INTO order_details (order_id, product_id, quantity, price)
      VALUES (i, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100000)), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 10)), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 100), 2));
    END LOOP;
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```

#### 生成10W条的销售记录数据

```
BEGIN
  FOR i IN 1..100000 LOOP
    INSERT INTO sales_records (order_id, product_id, quantity, unit_price, total_price, employee_id, sales_date)
    VALUES (ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100000)), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100000)), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 10)), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 100), 2), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(100, 1000), 2), ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100000)), SYSDATE - ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 365)));
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```



### 存储过程和函数：

创建程序包，并在其中定义存储过程和函数。

#### 创建程序包
```
CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY SalesPackage AS
  -- 添加新订单存储过程
  PROCEDURE add_order(p_customer_id NUMBER) IS
  BEGIN
    INSERT INTO orders (customer_id, order_date) VALUES (p_customer_id, SYSDATE);
    COMMIT;
  END add_order;

  -- 添加订单详情存储过程
  PROCEDURE add_order_details(p_order_id NUMBER, p_product_id NUMBER, p_quantity NUMBER) IS
  BEGIN
    INSERT INTO order_details (order_id, product_id, quantity) VALUES (p_order_id, p_product_id, p_quantity);
    COMMIT;
  END add_order_details;

  -- 计算某个订单总价的函数
  FUNCTION calculate_total_price(p_order_id NUMBER) RETURN NUMBER IS
    total_price NUMBER;
  BEGIN
    SELECT SUM(quantity * price) INTO total_price FROM order_details WHERE order_id = p_order_id;
    RETURN total_price;
  END calculate_total_price;

  -- 添加销售记录的存储过程
  PROCEDURE add_sales_record(p_order_id NUMBER, p_employee_id NUMBER) IS
  BEGIN
    INSERT INTO sales_records (order_id, employee_id, sales_date) VALUES (p_order_id, p_employee_id, SYSDATE);
    COMMIT;
  END add_sales_record;

  -- 创建订单并更新库存存储过程
  PROCEDURE create_order_and_update_inventory(p_customer_id NUMBER, p_product_id NUMBER, p_quantity NUMBER) IS
    l_order_id NUMBER;
  BEGIN
    -- 添加新订单
    add_order(p_customer_id);
    
    -- 获取最新插入的订单ID
    SELECT MAX(order_id) INTO l_order_id FROM orders;
    
    -- 添加订单详情
    add_order_details(l_order_id, p_product_id, p_quantity);
    
    -- 更新库存
    UPDATE inventory
    SET quantity = quantity - p_quantity
    WHERE product_id = p_product_id;
    
    COMMIT;
  END create_order_and_update_inventory;
END SalesPackage;
```

### 数据库备份：

主要采用Oracle 中的DBMS_SCHEDULER和RMAN来进行备份作业

对于系统数据采用完全备份和增量备份来实现。

#### 全量备份操作

在备份前我们先创建要备份到的文件夹

##### 1、创建全量备份文件夹与全量归档日志文件夹

```
mkdir -p /opt/backup/oracle/full/
mkdir -p /opt/backup/oracle/full/archive_log
```

##### 2、创建存储过程并调用RMAN进行备份数据库

```
CREATE OR REPLACE PROCEDURE execute_full_backup_by_month AS
BEGIN
  EXECUTE IMMEDIATE 'BACKUP AS COMPRESSED BACKUPSET DATABASE PLUS ARCHIVELOG FORMAT "/opt/backup/oracle/full/%U"';
    -- 备份系统日志到指定文件夹
  EXECUTE IMMEDIATE 'BACKUP ARCHIVELOG ALL FORMAT "/opt/backup/oracle/full/archive_log/%U”';
END;
```

##### 3、编写调度作业每个月执行一次

```
BEGIN
  DBMS_SCHEDULER.CREATE_JOB(
    job_name        => 'MONTHLY_JOB',
    job_type        => 'PLSQL_BLOCK',
    job_action      => 'BEGIN execute_full_backup_by_month; END;',
    start_date      => TRUNC(SYSDATE, 'MM') + INTERVAL '1' MONTH,   
    repeat_interval => 'FREQ=MONTHLY; BYMONTHDAY=1',
    enabled         => TRUE
  );
END;
```

##### 4、启动作业调度

```
BEGIN
  DBMS_SCHEDULER.ENABLE(
    name => 'MONTHLY_JOB'
  );
END;
```

#### 增量备份操作

在做增量备份前

1、需要将数据库设置成归档模式，以便记录事务日志和归档日志。增量备份依赖于归档日志来捕获数据库的更改信息。

2、需要完成一次完全备份，确保备份基准是最新的。



在做增量备份同时也对系统的日志进行一次备份

##### 1、开启归档模式

```
SHUTDOWN IMMEDIATE;
STARTUP MOUNT;
ALTER DATABASE ARCHIVELOG;
ALTER DATABASE OPEN;
```

##### 2、验证归档模式是否开启

```
SELECT log_mode FROM v$database;
```

查询结果为 ARCHIVE LOG，则表示数据库已成功切换到归档模式。

##### 3、创建增量备份文件夹与归档日志

```
mkdir -p /opt/backup/oracle/increment/
mkdir -p /opt/backup/oracle/archioove_logs/
```

##### 4、 创建增量备份存储过程

```
CREATE OR REPLACE PROCEDURE execute_incremental_backup AS
BEGIN
  EXECUTE IMMEDIATE 'BACKUP INCREMENTAL LEVEL 1 DATABASE FORMAT "/opt/backup/oracle/increment/%U"';
   -- 备份系统日志
  EXECUTE IMMEDIATE 'ALTER SYSTEM ARCHIVE LOG CURRENT';
 
    -- 备份系统日志到指定路径
  EXECUTE IMMEDIATE 'BACKUP ARCHIVELOG ALL FORMAT "/opt/backup/oracle/archioove_logs/%U"';
END;
```

##### 5、创建DBMS_SCHEDULER作业每日执行一次

```
BEGIN
  DBMS_SCHEDULER.CREATE_JOB(
    job_name        => 'INCREMENTAL_BACKUP_JOB',
    job_type        => 'STORED_PROCEDURE',
    job_action      => 'execute_incremental_backup',
    start_date      => SYSTIMESTAMP,
    repeat_interval => 'FREQ=DAILY',
    enabled         => TRUE
  );
END;
```

##### 6、启动任务

```
BEGIN
  DBMS_SCHEDULER.ENABLE(
    name => 'INCREMENTAL_BACKUP_JOB'
  );
END;
```

## 总结与体会

```
 在设计商品销售系统的数据库方案过程中，我学到了许多有关数据库设计和管理的知识。以下是我的学习心得：
数据库设计的重要性：一个合理的数据库设计对系统的性能和可扩展性至关重要。在设计数据库时，需要考虑表之间的关系、数据类型、索引和约束等因素，以确保数据的完整性和一致性。
表空间的规划：合理规划表空间可以提高数据库的性能和管理效率。通过将数据和索引分布在不同的表空间中，可以实现更好的存储管理和性能优化。
用户权限管理：在多用户环境下，合理分配用户权限是数据库安全性的重要方面。通过分配适当的权限，可以限制用户的访问范围，确保数据的安全性和隐私保护。
程序包的使用：程序包是一种组织和封装数据库对象和功能的有效方式。通过创建程序包，可以将相关的存储过程和函数组织在一起，并提供统一的接口，方便系统的维护和扩展。
数据库备份和恢复策略：数据库备份是保护数据免受意外损坏和灾难的关键步骤。一个完善的备份策略包括全量备份、增量备份和归档日志备份等，以确保数据的安全性和可恢复性。
通过这个实践项目，我不仅熟悉了数据库设计和管理的基本原理，还学会了如何使用 Oracle 数据库的各种功能和工具。这个经验对我今后在数据库设计和管理方面的工作将有很大的帮助。 

```